私人戶口處理公帑資助 滾軸總會涉行政失當

每年獲2百萬元公帑資助的香港滾軸運動總會，繼早前爆出選拔爭議後，再被揭發賬目問題。《蘋果》調查發現，總會涉扣起運動員出國集訓及比賽的按金，兩年後才經該會行政經理屈淑卿的私人戶口過數退還，粗略估計涉款最少逾50萬。議員及會計師批評總會以私人戶口處理公款，做法可疑，涉及行政失當，促政府跟進。滾軸總會回應指已按照政府協議指引處理資助，有關做法亦「沿用多年」；康文署則指總會做法沒違反指引。

記者 梁御和

康文署每年撥款資助各體育總會的行政及部份活動開支，但運動員參加海外集訓及比賽，要先向總會支付相關的交通、住宿和比賽費用，待活動結算，並扣減政府資助後，才將餘額退還予運動員。

多名現役滾軸運動員透露，滾軸總會收取費用後，往往拖延1至2年才退款。以2015年4月至16年3月的財政年度為例，該會一共12次帶團到海外比賽或集訓，按目的地距離，每次向運動員收取200至7,000元不等的費用，隨隊家長更貴，由500至8,500元不等；有運動員按參與人數粗略估算，涉及金額最少逾50萬元，總會拖延至今年4月才退還予運動員。

有運動員指，總會從未退足全數，以的高雄世錦賽為例，運動員事前各自繳付3,500元按金，扣減政府資助後只獲退還1,300多元。「究竟每個活動嘅政府資助有幾多錢，交通、食宿又用咗幾多錢，總會唔會同我哋講，淨係話多除少補，次次金額都唔同。」

更嚴重是，有運動員翻查退款記錄，發現有關按金竟透過總會行政經理屈淑卿的私人戶口轉賬予運動員。「我哋交按金係入數去總會戶口，點解退錢會經屈淑卿私人戶口？啲錢全部涉及公帑，係唔係有人拎咗去用？」

查冊顯示，滾軸總會以擔保公司形式作註冊，公司秘書正是屈淑卿本人。按法例，總會每年要向公司註冊處提交財務報表，記者翻查資料發現，總會的2015年賬目資料，原來早於去年11月已提交予會計師行以撰寫財務報表；亦意味該會一早已結算好2015年的運動員按金，卻拖至今年4月才退還。

記者向其他體育總會的港隊代表查詢，他們稱其所屬總會亦有預先收按金的做法，惟一般2至3個月便可獲退錢；他們又稱，其總會只會透過官方戶口交收按金，退款時也有向運動員詳細列出活動所有開支明細及政府資助金額。

曾任廉署調查主任的民主黨立法會議員林卓廷認為滾軸總會的做法罕見，亦涉行政問題，「尤其啲錢涉及公帑，點解會過咗入私人戶口？會唔會有人自己攞（公款）咗嚟用？好瓜田李下，令人質疑。」他指，如證明有人私自挪用公款、甚至提供虛假賬目，或已觸犯《防止賄賂條例》。

會計界立法會議員梁繼昌則指，體育總會根本不能以私人戶口處理公款，做法違反公司管治原則，「任何情況下都唔可以、無可能咁做。」他促請當局跟進。

就有關指控，滾軸總會未有正面回應，只稱有按協議指引處理政府資助，並將賬目交獨立執業會計師審閱，做法已「沿用多年」。康文署則指，2015/16年度共撥款237萬元予滾軸總會，每年亦有與總會簽訂資助協議，確保對方按協議內的指引處理會務。

該署稱，總會在財政年度完結後，會在每年9月會向署方提交核數報告，該署則於翌年4至5月核實報告；而總會在核數後才會將金額退還予運動員。康文署又指，總會做法沒違反指引，惟為免產生誤會，已建議該會使用公司戶口退還按金，滾總則同意考慮有關建議。

滾軸總會爭議不絕 矛頭直指行政經理

除賬目及行政問題外，香港滾軸運動總會近月被揭選拔不公，又有已轉投英國國家隊的前香港隊成員踢爆總會「小圈子」運作；多項指控的矛頭直指總會的行政經理屈淑卿，惟負責撥款及監察體育總會的康文署，以至直屬的奧委會，至今仍拒絕跟進事件。

滾軸總會網頁顯示，會長一職多年來均由茅楊露蘭擔任，茅早年曾任康文署助理署長，現已退休；至於屈淑卿則擔任行政經理一職，其丈夫吳錦雄是總會技術總監及速度項目的教練，兩人均有受薪，過去多次以香港隊領隊或教練身份出國比賽及接受訪問。

多名現役運動員透露，總會會務形式上須經執委會決議，但屈淑卿夫婦擁有極大話語權，「唔少委員都係佢哋啲人，有啲係佢前學生，後來做咗教練、學生家長都有，基本上可以話晒事。」

另外，官網顯示，總會現時共有6個屬會。有運動員指，近10年已沒有新屬會加入，總會也沒公開審批準則。現有屬會當中，「風火輪滾軸溜冰會」及「先進滾軸溜冰會」等屬會，不少連現役運動員也未曾聽聞，未知是否仍然運作。

總會做法沒違反指引

咩ON9指引

屌，大約10年前曾經代表過香港去比賽一次，收我＄4000 ,原來有得退 ，睇嚟俾個會食咗

跟本無指引

學長毛同李卓人，話係代個會收

生活質素好高

你睇巴士單野就知啦，無人有錯，跟足指引